import {useEffect, useState} from 'react';
import axios from "axios";
import _get from 'lodash/get';
// import { RAPID_API_KEY } from '@env';

// const rapidApiKey = RAPID_API_KEY;
const useFetch = (endpoint, query) => {
    const [data, setData] = useState([]);
    const [isLoading, setIsLoading ] = useState(false);
    const [error, setError] = useState(null);

    const getDataByTitulo = (array, tituloParameter) => {

        return array.find(item => item.titulo === tituloParameter) ;
    };

    // const options = {
    //     method: 'GET',
    //     url: `https://jsearch.p.rapidapi.com/${endpoint}`,
    //     headers: {
    //         'X-RapidAPI-Key': '',
    //         'X-RapidAPI-Host': 'jsearch.p.rapidapi.com'
    //     },
    //     params: { ...query },
    // };

    const fetchData = async () => {
        setIsLoading(true);

        // try {
        //     // Lee el contenido del archivo YAML
        //     const rutaArchivo = `${FileSystem.documentDirectory}dataYAML/data.yaml`;
        //     const contenidoArchivo = await FileSystem.readAsStringAsync(rutaArchivo, { encoding: FileSystem.EncodingType.UTF8 });
        //     // Analiza el contenido YAML en un objeto JavaScript
        //     const data = yaml.safeLoad(contenidoYAML);
        //     console.log(data)
        //     setData(data)
        //     setIsLoading(false)
        // } catch (error) {
        //     // Captura y maneja cualquier error que ocurra al leer o analizar el archivo YAML
        //     console.error('Error al leer el archivo YAML:', error);
        //     alert('Error al leer YAML')
        // } finally {
        //     setIsLoading(false);
        // }

        try{
            // const response_full = await axios.get('http://192.168.1.15:5000/getYAML');
            const response = { "data": { "particulares": [ { "titulo": "ORIGEN", "descripcion": "Conceptos generales", "fuentes": "Convida", "url_icon": null, "tabs": [ "Origen" ], "preguntas": [ { "pregunta": "¿La tuberculosis sigue existiendo?", "respuesta": "Sí, y sigue siendo un problema." }, { "pregunta": "¿Qué es la tuberculosis?", "respuesta": "Es una enfermedad causada por la bacteria Mycobacterium tuberculosis , también llamado bacilo de Koch , esta bacteria fue descubierta por Robert koch el 24 de marzo de 1882." }, { "pregunta": "¿A qué parte del cuerpo puede atacar la tuberculosis?", "respuesta": "La tuberculosis afecta frecuentemente a los pulmones, que es cuando se le llama tuberculosis pulmonar. También puede afectar a otras partes de nuestro cuerpo como riñones, columna o cerebro, conocida como tuberculosis extra-pulmonar." }, { "pregunta": "¿Desde cuándo existe la tuberculosis?", "respuesta": "Se cree que el Mycobacterium tuberculosis ha existido desde hace más de 3 millones de años." }, { "pregunta": "¿Con qué otros nombres se le conoció a la tuberculosis?", "respuesta": "La tuberculosis fue conocida como “phthisis” o “tisis” por los griegos, “tabes” por los romanos y “Schachepheth” por los hebreos. También fue llamada como “plaga blanca” debido a la palidez que tenían los que enfermaban de tuberculosis, “consunción” y “Capitán de todos los hombres de la muerte”." }, { "pregunta": "¿La tuberculosis puede causar la muerte?", "respuesta": "Sí. La tuberculosis es la segunda causa de muerte por enfermedad infecciosa, después de la COVID-19." } ] }, { "titulo": "TRANSMISIÓN", "descripcion": "Mediante el aire", "fuentes": "Convida", "url_icon": null, "tabs": [ "Transmisión" ], "preguntas": [ { "pregunta": "¿Dónde es más fácil que se transmite la tuberculosis?", "respuesta": "La bacteria de la tuberculosis se transmite con mayor facilidad donde hay muchas personas juntas (hacinamiento), la bacteria puede permanecer viva en el aire por algunas horas. En sitios cerrados y con poca ventilación el contagio es muy alto.\nEl aire fresco dispersa las bacterias y la luz solar las mata." }, { "pregunta": "Si me infecto de la tuberculosis, ¿estoy enfermo?", "respuesta": "No. Si inhalamos la bacteria de la tuberculosis, nuestro cuerpo es capaz de defenderse y detener el crecimiento de la bacteria, en la mayoría de los casos. La bacteria se vuelve inactiva, pero no muere (está latente), y puede volverse activa después.\nNo todas las personas con la infección de la tuberculosis enferman." }, { "pregunta": "¿Qué es tuberculosis latente?", "respuesta": "La tuberculosis latente es cuando estamos infectados por la bacteria de la tuberculosis, pero no enfermamos. No tenemos síntomas y no podemos transmitir la enfermedad.\nSólo hay una pequeña cantidad de bacterias en nuestro cuerpo, las bacterias están vivas pero inactivas, como si estuvieran durmiendo. Sin embargo, podemos desarrollar la enfermedad en el futuro." }, { "pregunta": "¿Qué es tuberculosis activa?", "respuesta": "Si estamos infectados por la tuberculosis y enfermamos (tenemos síntomas).\nPodemos desarrollar la enfermedad tan pronto habernos infectado, antes que nuestro cuerpo se pueda defender. O podemos enfermar después, cuando nuestras defensas bajen. De tener tuberculosis latente pasamos a tener tuberculosis activa." }, { "pregunta": "Si tengo tuberculosis latente, ¿puedo contagiar a los demás?", "respuesta": "No. Las personas con tuberculosis latente no pueden transmitir la enfermedad. Sólo las personas con tuberculosis activa (las que tienen síntomas) pueden transmitir la tuberculosis a otros." }, { "pregunta": "¿Qué debo de hacer si estoy enfermo de la tuberculosis y he estado en contacto cercano con amigos y familia?", "respuesta": "Es necesario saber si las personas con las que ha estado en contacto, familia y amigos, están infectadas con la bacteria de la tuberculosis. Estas personas deben de hacerse la prueba en el centro o posta de salud, esta prueba es gratis." }, { "pregunta": "¿Por cuánto tiempo puedo transmitir la tuberculosis si ya comencé con mi tratamiento?", "respuesta": "Después de 2 o 3 semanas de haber iniciado el tratamiento contra la tuberculosis es probable que ya no pueda transmitir la bacteria de la tuberculosis a los demás. Su médico le indicará cuando." }, { "pregunta": "¿Infectarme de la bacteria de la tuberculosis quiere decir que lo tendré de por vida?", "respuesta": "Sí, pero eso no quiere decir que estará enfermo de por vida. A este estado se le conoce como tuberculosis latente, cuando está infectado, pero no enfermo." } ] }, { "titulo": "PREVENCIÓN", "descripcion": "Conozca como prevenirlo", "fuentes": "Convida", "url_icon": null, "tabs": [ "Medidas preventivas", "Vacunas", "Uso de mascarilla", "Estigma o tabú" ], "preguntas": [ { "tag": "Medidas preventivas", "pregunta": "La medida preventiva más importante para disminuir el riesgo de infección de la bacteria de la tuberculosis es:", "respuesta": "Ventilar los lugares cerrados como buses, casa u oficina. Abrir las ventanas, especialmente en lugares con mucha gente. La tuberculosis se propaga en sitios cerrados donde el aire no circula.\n La ventilación natural reduce la propagación de la Tuberculosis." }, { "tag": "Medidas preventivas", "pregunta": "Si tengo tuberculosis, ¿qué puedo hacer para evitar contagiar a los demás?", "respuesta": "\n ◦ Es muy importante tomar el tratamiento contra la tuberculosis como se lo indica el personal de salud. \n ◦ Cubrirse la boca y nariz al toser o estornudar usando una mascarilla quirúrgica o con papel higiénico, pañuelo desechable, la manga, codo flexionado o mano. 2,3,9 \n ◦ Por las primeras semanas (que es cuando puede contagiar a otros), aislarse. 9 Si es posible, dormir en un dormitorio alejado de los demás miembros de la familia. Evitar visitas en la casa. \n ◦ No ir a trabajar y/o estudiar. \n ◦ Ventilar el cuarto frecuentemente abriendo las ventanas. La tuberculosis se propaga donde el aire no se mueve. Si no hace mucho frío, colocar un ventilador en la ventana y así sacar el aire que puede estar contaminado con las bacterias de la tuberculosis. Con esto, disminuirá el riesgo de que alguien se infecte cuando esté dentro del cuarto." }, { "tag": "Medidas preventivas", "pregunta": "¿Existe algún medicamento para prevenir la enfermedad de la tuberculosis?", "respuesta": "Sí. Si estuvo o está en contacto cercano con una persona con tuberculosis es muy probable que se haya infectado (tuberculosis latente), por lo que debe de tomar tratamiento preventivo para evitar que la bacteria se active y desarrollar la enfermedad de la tuberculosis." }, { "tag": "Medidas preventivas", "pregunta": "¿Cuál es el tratamiento preventivo de la tuberculosis (latente)?", "respuesta": "Hay varias opciones de tratamiento preventivo, como: \n ◦ Seis o nueve meses de isoniazida (6H/9H) \n ◦ Tres meses de isoniazida y rifapentina una vez a la semana (3HP) \n ◦ Cuatro meses de rifampicina diario (4R) \n ◦ Tres meses de isoniazida más rifampicina diario (3HR) \n\nSi toma isoniazida, debe tomar suplementos de vitamina B6." }, { "tag": "Vacunas", "pregunta": "¿Hay alguna vacuna contra la tuberculosis?", "respuesta": "Sí, la BCG, que se le aplica a los recién nacidos y niños." }, { "tag": "Vacunas", "pregunta": "Si recibí la BCG, ¿estoy protegido contra todos los tipos de tuberculosis?", "respuesta": "No. La vacuna de la BCG no protege contra todos los tipos de tuberculosis." }, { "tag": "Vacunas", "pregunta": "¿De qué protege la vacuna de la BCG?", "respuesta": "La BCG sólo protege de las formas graves y potencialmente mortales de la tuberculosis extrapulmonar, como la meningitis tuberculosa y la tuberculosis diseminada (miliar) de la infancia." }, { "tag": "Vacunas", "pregunta": "¿Hay una mejor vacuna para prevenir la tuberculosis?", "respuesta": "No, todavía. Pero hay varias vacunas contra la tuberculosis que están en estudio." }, { "tag": "Uso de mascarilla", "pregunta": "¿Qué tipo de mascarilla debe usar el personal de salud?", "respuesta": "El personal de salud debe usar un respirador con filtro para evitar inhalar las pequeñas gotas del aire que pueden contener la bacteria de la tuberculosis.\n Es probable que el personal de salud que tenga alguna enfermedad respiratoria, como asma o enfermedad pulmonar obstructiva crónica (EPOC), no pueda usar cierto tipo de mascarilla." }, { "tag": "Uso de mascarilla", "pregunta": "¿Qué tipo de mascarilla debe usar una persona con tuberculosis?", "respuesta": "La persona con tuberculosis debe usar una mascarilla quirúrgica, como mínimo, para evitar la eliminación de estas pequeñas gotas con la bacteria de la tuberculosis.\n El uso de mascarilla puede llegar a ser molesto en el caso de personas muy enfermas." }, { "tag": "Uso de mascarilla", "pregunta": "¿Qué recomendaciones debemos tener en cuenta para el uso adecuado de una mascarilla (tapaboca o cubreboca)?", "respuesta": "\n ◦ Lavarnos las manos antes de colocarnos la mascarilla. \n ◦ Asegurarnos que la mascarilla cubra boca y nariz, ajustar al hueso de la nariz, y sujetarla disminuyendo los espacios entre la cara y la mascarilla (para evitar estos espacios, no cruce las orejeras de la mascarilla) \n ◦ Evitemos tocar la mascarilla mientras la tengamos puesta. \n ◦ No colocarnos la mascarilla en el cuello, el mentón, el brazo o la muñeca. \n ◦ Para retirar la mascarilla, desatemos o desajustemos la mascarilla por detrás sin tocar la parte externa. \n ◦ No quitarnos la mascarilla al hablar. \n ◦ Si la mascarilla se humedece o ensucia, cambiémosla por una mascarilla nueva y seca. \n ◦ Debemos de cambiar de mascarilla todos los días, como mínimo. \n ◦ No reutilicemos las mascarillas desechables, cambiémosla por una nueva después de cada uso. \n ◦ Evitemos usar mascarillas con válvulas de exhalación ya que no pueden filtrar el aire que exhalamos o botamos. \n ◦ No compartir la mascarilla con otros. La mascarilla es personal." }, { "tag": "Uso de mascarilla", "pregunta": "¿Qué pasaría si usamos una mascarilla (tapaboca o cubreboca) de forma inadecuada?", "respuesta": "\n ◦ Podríamos tener dificultad para respirar o dolor de cabeza si usamos una mascarilla que no nos quede bien. Es importante elegir una mascarilla con la que podamos respirar con comodidad. \n ◦ Si usamos la mascarilla por mucho tiempo, podría causarnos irritación en la piel. Elijamos una mascarilla que no nos incomode. \n ◦ Podría dificultar comunicarnos, mucho más en el caso de personas con problemas de audición. Debemos de hablar despacio, vocalizando lo más claro posible." }, { "tag": "Uso de mascarilla", "pregunta": "¿Si uso una mascarilla quirúrgica o médica por mucho tiempo me puedo intoxicar por dióxido de carbono (CO 2 ) o falta de oxígeno?", "respuesta": "No. Usar mascarilla por largo tiempo puede llegar a ser muy molesto, pero no ocasiona intoxicación por CO2 ni falta de oxígeno. Cuando usemos una mascarilla debemos de asegurarnos que nos quede bien y que nos permita respirar sin dificultad." }, { "tag": "Estigma o tabú", "pregunta": "¿Cómo afecta el estigma?", "respuesta": "Algunas personas prefieren no acudir al centro de salud para su seguimiento o atención médica para evitar el estigma." }, { "tag": "Estigma o tabú", "pregunta": "¿Qué contribuye al estigma de la tuberculosis?", "respuesta": "Se han visto los siguientes factores que contribuyen al estigma: \n ◦ Estereotipos, como relacionar a la tuberculosis con el hambre y pobreza \n ◦ Creer que la tuberculosis es una enfermedad peligrosa e incurable, “peor que el cáncer” \n ◦ Creencias sobre la transmisión de la tuberculosis, como que es genética. \n ◦ Falta de información sobre la tuberculosis tanto en la población como personal de salud" }, { "tag": "Estigma o tabú", "pregunta": "¿Es posible infectarse de la tuberculosis tocando la ropa de una persona con tuberculosis?", "respuesta": "No." }, { "tag": "Estigma o tabú", "pregunta": "¿Es posible infectarse de la tuberculosis al estrecharle o darle la mano a una persona con tuberculosis?", "respuesta": "No." }, { "tag": "Estigma o tabú", "pregunta": "¿Es posible infectarse de la tuberculosis al compartir la bebida o comida de una persona con tuberculosis?", "respuesta": "No." }, { "tag": "Estigma o tabú", "pregunta": "¿Es posible infectarse de la tuberculosis al compartir los platos y cubiertos de una persona con tuberculosis?", "respuesta": "No." }, { "tag": "Estigma o tabú", "pregunta": "¿Es posible infectarse de la tuberculosis al sentarse en el baño de una persona con tuberculosis?", "respuesta": "No." } ] }, { "titulo": "SÍNTOMAS", "descripcion": "Conozca como detectarlo", "fuentes": "Convida", "url_icon": null, "tabs": [ "Síntomas" ], "preguntas": [ { "pregunta": "Los síntomas van a depender de la zona de nuestro cuerpo que es afectada por la tuberculosis. En general, los síntomas de la tuberculosis son:", "respuesta": " ◦ Pérdida de peso\n ◦ Falta de apetito\n ◦ Sudoraciones nocturnas\n ◦ Fiebre, aumenta especialmente en las noches\n ◦ Cansancio o fatiga\n ◦ Escalofríos" }, { "pregunta": "¿Cuáles son los síntomas de la tuberculosis pulmonar?", "respuesta": " ◦ Tos prolongada o persistente\n ◦ Dolor de pecho\n ◦ Tos con sangre o flema" }, { "pregunta": "¿Qué otros síntomas pueden causar la enfermedad de la tuberculosis?", "respuesta": " ◦ Sangre en la orina, si la tuberculosis ataca a los riñones\n ◦ Dolor de cabeza o confusión en el caso de la tuberculosis meníngea.\n ◦ Dolor de espalda, si la tuberculosis ataca a la columna vertebral\n ◦ Ronquera, si la tuberculosis afecta a la garganta." } ] }, { "titulo": "DIAGNÓSTICO", "descripcion": "Conozca como prevenirlo", "fuentes": "Convida", "url_icon": null, "tabs": [ "Diagnóstico" ], "preguntas": [ { "pregunta": "¿Cuándo debo de hacerme la prueba de la tuberculosis?", "respuesta": "Debe de acudir al centro de salud para que le hagan la prueba de la tuberculosis si: \n ◦ Ha estado con personas que tienen tuberculosis \n ◦ Vive o trabaja donde la tuberculosis es muy común, como prisiones, cárceles, asilos de ancianos o refugio para personas sin hogar \n ◦ Es personal de salud \n ◦ Es parte de una población que es altamente probable que tenga la infección de la tuberculosis, como las personas con limitado acceso de salud, con ingresos económicos bajos o quienes usan drogas y/o alcohol." }, { "pregunta": "¿Cuántas tipos de pruebas para la tuberculosis hay?", "respuesta": "Hay dos tipos de pruebas para detectar la infección de la tuberculosis, la de sangre y la cutánea o PPD. Usualmente no es necesario usar ambas pruebas (la de sangre y la cutánea) en una misma persona." }, { "pregunta": "¿Cuáles son las pruebas de sangre?", "respuesta": "Las pruebas de sangre sirven para saber si está infectado con la bacteria de la tuberculosis. Hay dos pruebas de sangre aprobadas por la FDA, la QuantiFERON-TB Gold Plus (QFT-Plus) y la T-SPOT.TB test (T-Spot). \n Estas pruebas son recomendables para las personas que recibieron la vacuna de la BCG y las que no puedan acudir a una segunda cita (en el caso de la prueba cutánea)." }, { "pregunta": "¿Cuál es la prueba del PPD?", "respuesta": "La prueba del PPD (derivado proteico purificado de la tuberculina por sus siglas en inglés) o de la tuberculina consiste en la aplicación de una pequeña cantidad del líquido de la PPD en la parte interna de su antebrazo.\n Después de 2 o 3 días debe de acudir al centro de salud para que hacer lectura de la prueba." }, { "pregunta": "¿Qué debo hacer si he estado en contacto directo con una persona con tuberculosis y mi PPD es negativo?", "respuesta": "Si su exposición a la bacteria de la tuberculosis ha sido reciente, es probable que su prueba de PPD todavía no sea positiva. Por lo que necesitará una segunda prueba de tuberculina 8 o 10 semanas después de su última exposición." }, { "pregunta": "¿Qué pasa si mi prueba de tuberculina es positiva?", "respuesta": "Si su prueba de PPD o quantiFERON son positivas, el personal de salud le hará otros exámenes como radiografía de tórax y prueba de esputo." }, { "pregunta": "¿Cómo saber si estoy enfermo de tuberculosis?", "respuesta": "La mejor manera para diagnosticar tuberculosis pulmonar es mediante el examen de esputo (o flema). La bacteria de la tuberculosis puede verse con un microscopio. Por lo menos, dos muestras de esputo deben de ser examinadas.\n En el caso que exista una alta sospecha que tenga tuberculosis, pero los resultados de sus exámenes de esputo sean negativos, el centro de salud le indicará una radiografía de tórax." }, { "pregunta": "¿Dónde me pueden hacer la prueba de la tuberculosis?", "respuesta": "En cualquier centro de salud público, el examen es gratis." } ] }, { "titulo": "TRATAMIENTO", "descripcion": "Tiene cura y es gratuito", "fuentes": "Convida", "url_icon": null, "tabs": [ "Tratamiento" ], "preguntas": [ { "pregunta": "¿Cuánto tiempo dura el tratamiento de la tuberculosis?", "respuesta": "Seis meses como mínimo, pero puede durar más tiempo. Es muy importante tomar todos los medicamentos durante el tiempo recomendado por el personal de salud." }, { "pregunta": "¿Qué pasaría si no termino mi tratamiento y dejo de tomar las pastillas?", "respuesta": "La bacteria de la tuberculosis está todavía viva su cuerpo y se vuelve más fuerte o “resistente” a los medicamentos que estuvo tomando. Por lo que se necesitarán medicamentos más fuertes para matar a esa bacteria “resistente”." }, { "pregunta": "¿Cuándo puedo regresar a estudiar y/o trabajar?", "respuesta": "Mayormente, a los 2 o 3 semanas después de haber iniciado su tratamiento contra la tuberculosis ya deja de contagiar. El personal de salud le indicará cuándo volver al trabajo y/o estudio.\n Tener tuberculosis no es un impedimento para que puede tener una vida normal. Si ya no contagia y no tiene síntomas, puede retomar las cosas que hacía antes de enfermar con tuberculosis." }, { "pregunta": "Si ya no contagio, ¿quiere decir que estoy curado(a)?", "respuesta": "No. Sólo se curará si termina de tomar su tratamiento como se lo indique en el centro de salud o posta." }, { "pregunta": "¿Qué es DOTS?", "respuesta": "Significa ciclo corto de tratamiento directamente observado, por sus siglas en inglés (directly-observed therapy, short-course). El tratamiento es observado y registrado por el personal de salud. De esta manera se monitorea que la persona con tuberculosis tome el tratamiento regularmente." }, { "pregunta": "¿Qué medicamentos curan la tuberculosis?", "respuesta": "La tuberculosis es usualmente tratada con una combinación de varios antibióticos que matan la bacteria y previene que la bacteria se haga resistente a uno o más antibiótico. Los antibióticos más usados son: \n ◦ Isoniazida \n ◦ rifampicina \n ◦ pirazinamida \n ◦ etambutol \n ◦ estreptomicina" }, { "pregunta": "¿Por qué es importante tomar los medicamentos de la tuberculosis regularmente durante todo el tratamiento?", "respuesta": "Porque, si no toma el tratamiento como se lo indican: \n ◦ Puede ser difícil o imposible de curar la tuberculosis \n ◦ Estará enferma por más tiempo \n ◦ Los antibióticos pueden dejar de funcionar y tendrá que tomar otros medicamentos que tengan efectos adversos más fuertes. \n ◦ Es probable que los nuevos medicamentos no puedan curar la tuberculosis. \n ◦ Puede contagiar (o volver a contagiar) a los demás por más tiempo." }, { "pregunta": "¿Por qué el tratamiento de la tuberculosis es tan largo?", "respuesta": "Porque la bacteria de la tuberculosis muere lentamente." }, { "pregunta": "¿El tratamiento contra la tuberculosis tiene algún efecto adverso?", "respuesta": "Sí. Todos los medicamentos tienen efectos adversos, y los medicamentos contra la tuberculosis no son la excepción. Sin embargo, la mayoría de pacientes que toman tratamiento contra la tuberculosis no presentan molestias.\n Si siente alguna molestia, acuda al centro de salud." }, { "pregunta": "¿Cuáles son los efectos adversos del tratamiento de la tuberculosis?", "respuesta": "Los efectos adversos de los medicamentos de la tuberculosis pueden ser: vómitos, náuseas, pérdida del apetito, dolor de articulaciones (rodillas, muñecas), ronchas, orina, lágrimas, sudor o leche de color roja o anaranjada.\n También pueden presentarse efectos adversos más graves como sordera, mareos, piel amarilla (ictericia), cólicos estomacales, pérdida del apetito, vómitos, cansancio severo, adormecimiento en manos o pies, fiebre, dolor de cabeza o cuerpo, problemas con la visión, presión baja (shock), moretones (púrpura), u orina oscura (del color del café o coca cola) . Si presentara alguno de estos síntomas, suspenda su tratamiento y acuda a su médico(a) inmediatemente." }, { "pregunta": "Si he terminado mi tratamiento contra la tuberculosis, ¿me puede volver a enfermar?", "respuesta": "Sí, aunque es muy raro. Si nota algún síntoma después de terminar su tratamiento contra la tuberculosis, consulte con su médico(a) lo antes posible." }, { "pregunta": "¿Cómo puedo comer si no tengo apetito?", "respuesta": "Debido a la pérdida de apetito propio de la enfermedad, debe de comer lo que le gusta y quiera comer. Podría comer en platos pequeños de manera frecuente, 6 porciones pequeñas al día en lugar de 3." }, { "pregunta": "¿Voy a recupera mi peso?", "respuesta": "Sí. Usualmente se recupera peso durante el tratamiento." }, { "pregunta": "¿Cuándo debo de tomar mi tratamiento, antes o después de comer?", "respuesta": "Después de comer, de preferencia. Ingerir alimentos antes de tomar los medicamentos contra la tuberculosis ayuda a absorber mejor las pastillas. Algunas personas sienten que las pastillas les afecta menos cuando las toman con las comidas." }, { "pregunta": "¿Cómo debo de tomar las pastillas?", "respuesta": "Se recomienda tomar todas las pastillas durante 5 o 10 minutos." }, { "pregunta": "¿Puedo tomar tratamiento contra la tuberculosis si estoy tomando anticonceptivos?", "respuesta": "Si está tomando algún método anticonceptivo, consulte con su médico(a)." }, { "pregunta": "¿Qué pasa si me olvido de tomar una dosis de mi tratamiento?", "respuesta": "Si se acuerda el mismo día, puede tomarlo tan pronto como lo recuerde. Si se acordó al día siguiente, tome sólo la dosis que le corresponde ese día. No tome dos dosis el mismo día." }, { "pregunta": "¿Puedo tomar alcohol si estoy en tratamiento contra la tuberculosis?", "respuesta": "No. Es importante que no consuma alcohol durante todo el tratamiento de la tuberculosis, ya que el alcohol puede ocasionar complicaciones y efectos adversos." }, { "pregunta": "Si voy a viajar, ¿cómo podría continuar con mi tratamiento?", "respuesta": "Debe de avisarle al personal de salud para que le puedan entregar las medicinas necesarias hasta que regrese de su viaje, de esta manera no interrumpirá su tratamiento." } ] }, { "titulo": "CONDICIONES ESPECIALES", "descripcion": "Conozca como prevenirlo", "fuentes": "Convida", "url_icon": null, "tabs": [ "Personas en Riesgo", "Embarazadas", "Niños", "VIH", "COVID-19", "Privadas de libertad" ], "preguntas": [ { "tag": "Personas en Riesgo", "pregunta": "Las personas con sus defensas bajas son más susceptibles de tener tuberculosis, incluyendo a los bebés, niños (especialmente menores de 5 años) y personas con:", "respuesta": "\n ◦ VIH \n ◦ Diabetes mellitus \n ◦ Silicosis \n ◦ Cáncer de la cabeza o cuello \n ◦ Leucemia o linfoma de Hodgkin \n ◦ Enfermedad renal severa \n ◦ Bajo peso \n ◦ Algunos tratamientos médicos como tratamiento con corticosteroides, enfermedad de Crohn, artritis reumatoidea o trasplante de órganos. \n ◦ Fumadores de cigarro (cigarrillo) 19 \n ◦ Consumidores de drogas, como el uso de drogas inyectables.\n La tuberculosis es muy peligrosa para los niños y personas con VIH, ellos necesitan tomar medicamentos lo antes posible para no enfermar de la tuberculosis." }, { "tag": "Embarazadas", "pregunta": "¿Qué debo de hacer si estoy embarazada y enfermé de la tuberculosis?", "respuesta": "Si está gestando y tiene la enfermedad de la tuberculosis, debe de iniciar su tratamiento inmediatamente. Las medicinas contra la tuberculosis como isoniazida, rifampicina y etambutol pueden cruzar la placenta, pero, al parecer, no afectan al bebé." }, { "tag": "Embarazadas", "pregunta": "¿Qué le puede pasar a mi bebé si estoy enferma de tuberculosis y no tomo mi tratamiento?", "respuesta": "Su bebé puede nacer con bajo peso, y, en algunos casos, el bebé puede nacer con tuberculosis." }, { "tag": "Embarazadas", "pregunta": "Si estoy gestando y tengo tuberculosis latente, ¿cuándo debo de iniciar tratamiento preventivo?", "respuesta": "El tratamiento de la tuberculosis latente en gestantes puede iniciarse 2 o 3 meses después del parto.\n Pero si recientemente ha estado en contacto directo con una persona enferma de tuberculosis, la mujer embarazada debe de iniciar el tratamiento lo antes posible, incluso si está en el primer trimestre de gestación." }, { "tag": "Embarazadas", "pregunta": "¿Se puede hacer una radiografía de tórax a una embarazada?", "respuesta": "Sí. En el caso exista sospecha de tuberculosis (PPD positivo), y una radiografía de tórax es necesaria, la mujer embarazada deberá de usar un protector blindado." }, { "tag": "Embarazadas", "pregunta": "¿Qué medicamentos contra la tuberculosis están contraindicados en gestantes?", "respuesta": "\n ◦ Streptomicina \n ◦ Kanamicina \n ◦ Amikacina \n ◦ Capreomicina \n ◦ Fluoroquinolonas" }, { "tag": "Embarazadas", "pregunta": "¿Puedo dar de lactar a mi bebé si estoy tomando tratamiento de la tuberculosis?", "respuesta": "Sí. La cantidad de los medicamentos contra la tuberculosis que pasa a la lecha materna es muy baja para ocasionar algún daño al bebé.\n Si está tomando isoniazida, se recomienda tomar piridoxina (vitamina B6) que será beneficioso tanto para usted como para su bebé." }, { "tag": "Niños", "pregunta": "¿Los niños pueden enfermar de la tuberculosis?", "respuesta": "Sí. Los niños pueden enfermar de la tuberculosis, incluso más rápidamente que los adultos." }, { "tag": "Niños", "pregunta": "¿Qué niños son los que más enferman de la tuberculosis?", "respuesta": "Los niños menores de 5 años y adolescentes mayores de 10 años son los que más enferman de tuberculosis." }, { "tag": "Niños", "pregunta": "¿Qué niños son los que están en riesgo de enfermar gravemente de la tuberculosis?", "respuesta": "Los bebés y niños pequeños están en riesgo de desarrollar formas graves de la enfermedad (tuberculosis diseminada, meningitis tuberculosa) que los niños más grandes o adultos." }, { "tag": "Niños", "pregunta": "¿Los niños con tuberculosis pueden transmitir la tuberculosis?", "respuesta": "Sí. A pesar que la tuberculosis en niños es menos contagiosa que en los adultos 23 , es necesario que los niños usen mascarilla las primeras semanas de tratamiento que es el periodo cuando pueden transmitir la tuberculosis.\n IMPORTANTE: Niños o niñas menores de 2 años no deben usar mascarilla. Ellos necesitarían la ayuda permanente de un adulto para colocarse o retirarse la mascarilla, por lo que no es seguro que niños de esas edades usen mascarilla." }, { "tag": "VIH", "pregunta": "¿Las personas con VIH tienen mayor riesgo de enfermar de la tuberculosis?", "respuesta": "Sí. La infección con VIH debilita las defensas del cuerpo, por lo que las personas con VIH tienen mayor riesgo de enfermar de la tuberculosis." }, { "tag": "VIH", "pregunta": "¿Las personas con VIH tiene mayor riesgo de enfermar gravemente de la tuberculosis?", "respuesta": "Si." }, { "tag": "VIH", "pregunta": "Si tengo VIH y me diagnostican tuberculosis latente, ¿debo de tomar tratamiento preventivo?", "respuesta": "Sí. Las personas con VIH diagnosticadas con tuberculosis latente pueden desarrollar la enfermedad de la tuberculosis en poco tiempo, por lo que es necesario que tomen tratamiento preventivo." }, { "tag": "VIH", "pregunta": "Si tengo VIH y soy personal de salud, ¿debo de usar mascarilla?", "respuesta": "Sí. El personal de salud debe de usar mascarilla, especialmente si tiene VIH." }, { "tag": "VIH", "pregunta": "¿Si una persona con VIH y tuberculosis no quiere comer debe de hacerlo a la fuerza?", "respuesta": "No. Forzar a una persona con VIH para que coma y aumente de peso puede causar diarrea y/o malestar digestivo." }, { "tag": "COVID-19", "pregunta": "¿Cómo afectó la pandemia a la lucha contra la tuberculosis?", "respuesta": "La pandemia obstaculizó el oportuno diagnóstico de personas con tuberculosis. Si antes de la pandemia se diagnosticaban a 4 personas con tuberculosis, durando la pandemia sólo se pudieron diagnosticar 3. Esa persona con tuberculosis sin diagnosticar, no recibe tratamiento y continúa transmitiendo la enfermedad sin saberlo." }, { "tag": "COVID-19", "pregunta": "Si tengo tuberculosis, ¿tengo más riesgo de enfermar de la COVID-19?", "respuesta": "No se sabe. Si bien la COVID-19 y la Tuberculosis tienen factores de riesgo similares, todavía se desconoce si la persona con Tuberculosis está en mayor riesgo de enfermar gravemente de la COVID-19." }, { "tag": "COVID-19", "pregunta": "¿La tuberculosis y la COVID-19 se transmiten de la misma manera?", "respuesta": "La transmisión es parecida. La tuberculosis y la COVID-19 se transmiten cuando una persona enferma está cerca de una persona sana, en especial cuando tose, estornuda, canta o grita." }, { "tag": "COVID-19", "pregunta": "¿Se puede usar la misma muestra para diagnosticar Tuberculosis o COVID-19?", "respuesta": "Mayormente no. Las muestras para COVID-19 y Tuberculosis varían. Sin embargo, muestras de esputo o aspirado endotraqueal o lavado broncoalveolar pueden utilizarse para el diagnóstico de ambas enfermedades." }, { "tag": "COVID-19", "pregunta": "¿Debería de descartarse COVID-19 y Tuberculosis a la vez?", "respuesta": "Si la persona estuvo expuesta tanto a la COVID-19 como a la Tuberculosis, debería de descartarse ambas enfermedades, ya que los síntomas y factores de riesgo son parecidos." }, { "tag": "COVID-19", "pregunta": "¿El tratamiento para una persona con tuberculosis es diferente si también tuviera COVID- 19?", "respuesta": "No es diferente, en la mayoría de los casos." }, { "tag": "COVID-19", "pregunta": "¿Puede ser vacunada contra la COVID-19 una persona con Tuberculosis?", "respuesta": "Sí. La persona que tiene Tuberculosis activa puede recibir la vacuna contra el virus de la COVID-19." }, { "tag": "COVID-19", "pregunta": "¿La vacuna de la BCG protege contra la COVID-19?", "respuesta": "No se recomienda la vacuna de la BCG para prevenir la COVID-19." }, { "tag": "Privadas de libertad", "pregunta": "Si estoy privado de mi libertad o trabajo en estos centros, ¿estoy en riesgo de infectarme con la tuberculosis?", "respuesta": "Sí. Las personas que conviven aglomeradas, como las personas privadas de su libertad y trabajadores de estos centros, tienen mayor riesgo de infectarse de la tuberculosis." }, { "tag": "Privadas de libertad", "pregunta": "Si estoy privado de mi libertad, ¿cómo podría prevenir la tuberculosis?", "respuesta": "Para prevenir la tuberculosis en los centros de privación de la libertad, se recomienda: \n ◦ Diagnóstico oportuno de personas con tuberculosis al ingresar a los centros y tamizajes continuos durante su estadía. \n ◦ Tratamiento de personas diagnosticas con tuberculosis activa y latente. \n ◦ Uso adecuado de mascarilla, aislamiento de las personas con tuberculosis y ventilación de los ambientes cerrados. \n ◦ Si hubiera alguien con tuberculosis, seguimiento de las personas que han estado contacto." }, { "tag": "Privadas de libertad", "pregunta": "¿Cómo debe de ser el control de la tuberculosis en las personas privadas de su libertad?", "respuesta": "Si su prueba de PPD o de sangre es negativa, se debe de repetir la prueba al año como mínimo.\n Si su prueba de PPD o de sangre es positiva, debe de ser evaluado para descartar la enfermedad de la tuberculosis una vez al año como mínimo." }, { "tag": "Privadas de libertad", "pregunta": "¿Cómo debe de ser el control de la tuberculosis en los trabajadores de los centros de privación de la libertad?", "respuesta": "Para las personas que recién ingresan a trabajar a estos centros, se le debe hacer la prueba para saber si están infectados con la bacteria de la tuberculosis. Si sus resultados son negativos, se le evaluarán nuevamente al año. Y si son positivos se le examinará para descartar la enfermedad la tuberculosis una vez al año como mínimo." } ] }, { "titulo": "DROGO RESISTENTE", "descripcion": "Conozca como prevenirlo", "fuentes": "Convida", "url_icon": null, "tabs": [ "Drogo resistente" ], "preguntas": [ { "pregunta": "¿Qué es la tuberculosis drogo-resistente?", "respuesta": "La tuberculosis drogo-resistente es cuando los medicamentos contra la tuberculosis no pueden matar la bacteria de la TBC." }, { "pregunta": "¿Cuándo ocurre la tuberculosis drogo-resistente?", "respuesta": "La tuberculosis drogo-resistente puede ocurrir cuando los medicamentos contra la tuberculosis no son usados adecuadamente, como, por ejemplo:\n \n ◦ Cuando las personas no completan todo su tratamiento. \n ◦ Cuando se toma el tratamiento incorrecto, la dosis incorrecta o durante el tiempo incorrecto. \n ◦ Cuando la cantidad de medicamentos no está disponible. \n ◦ Cuando los medicamentos son de mala calidad." }, { "pregunta": "¿Quiénes están en riesgo de enfermar de tuberculosis drogo-resistente?", "respuesta": "La tuberculosis drogo-resistente es más frecuente en personas que:\n \n ◦ Han estado en contacto cercano con personas con tuberculosis drogo-resistente \n ◦ No toman todos los medicamentos, como se lo indican el personal de salud. \n ◦ Se enferman otra vez, después de haber sido curados de la tuberculosis en el pasado. \n ◦ Vienen de lugares donde la tuberculosis drogo-resistente es común." }, { "pregunta": "¿Cómo se propaga la tuberculosis drogo-resistente?", "respuesta": "La transmisión de la tuberculosis drogo-resiste es la misma que la tuberculosis simple o sensible, mediante el aire.\n Cabe resaltar que la mayoría de los casos de tuberculosis drogo-resistente son por contagio, de persona a persona." }, { "pregunta": "¿Qué es la tuberculosis multidrogoresistente (MDR-TB)?", "respuesta": "La tuberculosis drogo-resistente es la tuberculosis resistente a la isoniazida y rifampicina." }, { "pregunta": "¿Qué es la tuberculosis extremadamente resistente (XDR-TB)?", "respuesta": "La tuberculosis extremadamente multidrogoresistente, una forma rara de tuberculosis multidrogoresistente, es la tuberculosis resistente a la isoniazida, rifampicina, cualquier fluoroquinolona y a uno de los tres inyectables de segunda línea (amikacina, kanamicina, o capreomicina) como mínimo (resistente a 4 o más medicamentos)." }, { "pregunta": "¿Cómo puedo saber si tengo tuberculosis MDR o XDR?", "respuesta": "Tanto la tuberculosis multidrogoresistente como la extremadamente resistente son diagnosticadas únicamente en un laboratorio bien equipado.\n Si está en tratamiento, y sus síntomas no han mejorado después de algunas semanas, debes de informarle a su médico." }, { "pregunta": "¿Cómo se puede prevenir la tuberculosis MDR?", "respuesta": "Lo más importante es tomar su tratamiento como se lo indica el personal de salud.\n Ninguna dosis se debe omitir y nunca interrumpir el tratamiento. Si tiene molestias con el tratamiento, debe de informar al personal de salud." }, { "pregunta": "¿Hay algún examen rápido para diagnosticar tuberculosis drogo resistente?", "respuesta": "Sí. El Xpert MTB/RIF es una prueba molecular rápida que puede diagnosticar tuberculosis y resistencia a rifampicina en 90 minutos." }, { "pregunta": "Si la persona con la que he estado en contacto cercano tiene tuberculosis drogo resistente, ¿mi tratamiento preventivo puede cambiar?", "respuesta": "Sí. Su tratamiento puede cambiar si la persona con la que ha estado en contacto cercano tiene tuberculosis resistente. " }, { "pregunta": "¿Si la persona a la que he estado en contacto tiene tuberculosis multidrogoresistente o extremadamente multidrogoresistente, puedo tomar tratamiento preventivo?", "respuesta": "No hay un tratamiento preventivo para estos casos." } ] } ] } };
            // let dataParte = _get(response.data, endpoint);
            // let dataParte_full = _get(response_full.data, endpoint);
            // console.log("API")
            // console.log(dataParte_full)
            // console.log("hard")
            // console.log(response.data.particulares)
            let dataParte = response.data.particulares;
            if ( query ){
                // console.log("Query: " + query)
                dataParte = getDataByTitulo( dataParte, query.titulo )
            }
            setData(dataParte);

            setIsLoading(false);
        } catch (error) {
            setError(error);
            alert('Ocurrio un error al recibir datos')
            console.log(error)
        } finally {
            setIsLoading(false);
        }
    }

    useEffect(() => {
        fetchData();
    }, []);

    const refetch = () => {
        setIsLoading(true);
        fetchData();
    }

    return {data, isLoading, error, refetch };
}

export default useFetch;